Cette section s'articule autour de l'analyse architecturale du bâtiment qui fait
l'objet de ce document. Dans le cadre du projet décrit dans l'ensemble de ce
document, il offre un ensemble de caractéristiques très intéressantes, qui
seront développées dans une section ultérieure. L'analyse architecturale est en
effet une tentative d'analyse neutre et la plus complète possible du bâtiment,
sans mise en contexte particulière.

\subsection{Analyse du plan et des coupes}

Le plan de l'édifice est de forme rectangulaire de 59 mètres de long sur 32
mètres de large et 15 mètres de hauteur et surélevé à sa partie supérieure du
coté de la façade nord-est d'une cage de taille réduite en un niveau de forme
rectangulaire de 7m de long sur 5 m de large et 2 m de haut. Il est composé d'un
unique corps de bâtiment, un volume parallélépipédique.
Les coupes sont très simples, puisque sur toute la longueur de l'ancienne
menuiserie, les trois niveaux sont évidés au maximum, sans aucun mur, portés
uniquement par une double série de poteaux de fonte répartis sur la lonngueur
(de 9 à 10 poteaux pour 59 mètres de longueur). 

\subsection{Analyse des élévations}
Le projet ne reposant que sur l'utilisation d'un seul édifice, une analyse 
d'élévation d'ensemble ne parait pas pertinente. Toutefois, le bâtiment est
entouré soit d'anciennes structures industrielles, soit par des immeubles
résidentiels. Il apparait que l'ensemble de ces bâtiments sont au même niveau,
et donc sans hiérarchie particulière.
L'édifice se compose de deux étages (trois niveaux). Il est ceinturé à sa partie
supérieure par un bandeau sur lequel repose le toit du bâtiment et qui supporte
un muret ceinturant qui masque une partie de la toiture du bâtiment. Quelques
pilastres encastrés qui ponctuent régulièrement les façades en longueur. Ces
façades sont rythmées de 15 travées verticales de baies, et d’une échelle
de sécurité métallique de couleur rouge permettant un accès au toit. Des
conduites de petite à moyenne section courent le long de la façade sud-est.
La façade nord-est de ce bâtiment, façade en largeur, est constituée de 9
travées verticales entrecoupées par trois baies d'accès situées au premier
niveau. Les deux premières doubles portes métalliques sont percées à hauteur 
d'homme par deux vitres.

\begin{figure}[ht]
  \begin{center}
  \leavevmode
    \subfloat[Façade Sud-Est]{%
      \includegraphics[width=6cm]{pics/fig1}}
  \hspace{2cm}
    \subfloat[Façade Nord-Est]{%
      \includegraphics[width=6cm]{pics/fig2}}
  \caption{Façades de l'ancienne menuiserie}
\end{center}
\end{figure}

\clearpage

La dernière porte située le plus au nord est condamnée par mur de blocs de
béton.

\begin{figure}[ht]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=15cm]{pics/fig3}
    \caption{Façade Nord-Est}
  \end{center}
\end{figure}

La technique de construction des murs de ce bâtiment repose sur l'utilisation de
briques rouges (briques dites de façade), qui comportent plusieurs qualités :
compacité, maniabilité, bon pouvoir isolant, fabrication locale et économique.
En effet, Le choix du matériau de base se révèle primordial. Il conditionne
l’isolation thermique et phonique, la protection contre l’humidité et la
durabilité d'un bâtiment. La brique en terre cuite, longtemps considérée comme
le matériau du pauvre, remplit parfaitement toutes ces fonctions en préservant,
dans le temps, la valeur du patrimoine.

La brique est un matériau céramique préfabriqué à base d’argile cuite, une terre
en général rouge d’origine sédimentaire, qui après avoir été extraite puis
hivernée pour l’ameublir, était mélangée à du sable (pour un quart ou un
cinquième) et ensuite pétrie et liquéfiée pour faciliter le moulage. Il n'est
pas surprenant d'en retrouver ici, car la brique est un matériau à la mode à la
fin du 19ième siècle, et participe activement dans ce cas à la propriété
\emph{fireproof} de l'édifice. La différence de couleurs des briques des façades
nord-est et sud-est s’explique par une extension du bâtiment entre 1886 et 1894.
C'est donc une polychromie involontaire.

\begin{figure}[ht]
  \begin{center}
    \includegraphics[height=8cm]{pics/fig4}
    \caption{Vue d'ensemble et mise en évidence de la polychromie involontaire}
  \end{center}
\end{figure}

L'édifice est percé de multiples baies, la plupart à arc surbaissé, avec
quelques exceptions notables de quelques baies rectangulaires sur la façade
sud-est, en dessous de l'épaisse poutre de fer encastrée. Il y a eu une
transformation ultérieure à la construction du bâtiment.
Ces baies forment des travées régulières sur deux axes : l'axe verticale,
matérialisé par trois baies (une par niveau), et l'axe horizontale, à raison de
15 baies pour les façades dans la longueur, et 9 baies pour les façades dans la
largeur.

\begin{figure}[ht]
  \begin{center}
  \leavevmode
    \subfloat{\includegraphics[height=10cm]{pics/fig5}}\\
    \subfloat{\includegraphics[width=6cm]{pics/fig6}}
    \hspace{1.42cm}
    \subfloat{\includegraphics[width=6cm]{pics/fig7}}\\
    \subfloat{\includegraphics[width=9cm]{pics/fig8}}
\end{center}
\end{figure}
\clearpage

La cage (surélévation) du dernier niveau, à l'angle des façades nord-est et
nord-ouest est aussi percé de baies à arcs surbaissés. L'encadrement des baies
est constitué de briques rouges taillés en profil droit et disposées de manière
segmentaire pour former l'arc surbaissé.

Les toitures de ce bâtiment sont très intéressantes : Ainsi la partie principale
du bâtiment porte un enchainement parallèle d’une quinzaine de toits à longs
pans recouvertes de tuiles mécaniques en terre cuite. La cage possède un toit
terrasse muni d’un garde-fou.

\begin{figure}[ht]
  \begin{center}
  \leavevmode
    \subfloat{\includegraphics[width=10cm]{pics/fig9}}\\
    \subfloat{\includegraphics[width=10cm]{pics/fig10}}\\
\end{center}
\end{figure}

